<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0">
<channel>
    <title>Deveras Victor</title>
    <link>https://victorcosme.github.io/</link>
    <description>Feed de atualizações do blog</description>
    <lastBuildDate>2025-11-19</lastBuildDate>
    
        <item>
            <title>Cenas vistas ao voltar pra casa</title>
            <link>https://victorcosme.github.io/posts/cenas-vistas-ao-voltar-pra-casa.html</link>
            <pubDate>2025-11-17</pubDate>
            <description><![CDATA[<p>Uma senhora, estirada, reza numa varanda iluminada por pisca-piscas. Um garoto entra na garagem de casa empinando a bicicleta. Uma adolescente, chegando à porta de casa, abraça o pai que a aguardava. Uma moça esbelta pendula a cabeça observando os carros que passam pela rodovia. Um homem gordo desce do caminhão todo sujo de graxa. Um idoso suado carrega pelo acostamento uma caixa amarrada ao bagageiro. "O que é tudo senão o que pensamos de tudo?"</p>]]></description>
        </item>
        

        <item>
            <title>Coisas que me deixam animado</title>
            <link>https://victorcosme.github.io/posts/coisas-que-me-deixam-animado.html</link>
            <pubDate>2025-11-14</pubDate>
            <description><![CDATA[<p>Declamar um poema de ritmo agradável. Cozinhar boa comida mesmo sem seguir receita. Ouvir o <em>allegretto</em> da sétima sinfonia de <em>Beethoven</em>. Andar sem pressa numa bicicleta sentindo no rosto o vento suave e frio. Correr descalço na estrada de areia. Ouvir o ronronar de um gato. Sentir o cheiro de bolo saindo do forno no fim da tarde. Ouvir o riso de criança brincando. Escutar de um idoso as histórias de sua juventude. Fotografar algo despretensiosamente e muito bem.</p>]]></description>
        </item>
        

        <item>
            <title>Quem sou eu? Como me enxergo no mundo?</title>
            <link>https://victorcosme.github.io/posts/quem-sou-eu-como-me-enxergo-no-mundo.html</link>
            <pubDate>2025-11-14</pubDate>
            <description><![CDATA[<p>Eu sou <em>aquele que muda</em>. Enxergo-me como um microcosmo.</p>
<p>Uma vez eu ouvi esta metáfora: <em>compreender o mundo enquanto vivemos é como querer estudar o oceano estando dentro dele</em>. Sendo assim, eu sou um náufrago pueril. Perdido entre as incertezas e confuso. Clamo por colo e por alguma coisa a que me fiar.</p>
<p>Quando no mundo eu aprendi o que era a dor, criei Deus para que nele eu me agarrasse. Agarrei-me: mas quando percebi somente ter amado o que eu compreendia, julguei injusto para consigo; e então, subitamente, ele sumiu. Recorri à razão para obter a segurança. E como é arenoso o solo da ciência! Tão ingrata, ela a mim puxava quanto mais eu me mexia. Onde estava a verdade insofismável? Causa pura, premissa autoevidente era tudo o que eu queria. Eis a matemática, com sua lógica suculenta: em que sólido solo meus pés pisaram: duríssimo. Porém, talvez, duro demais... nada plantava e nada colhia.</p>
<p>Agora estou do outro lado das palavras. Se, ontem, parecia-me vital encerrar das coisas a ideia em seus justos limites, hoje quero aquele <em>aquilo</em> que o conceito não entende mas que se percebe nos sentidos. <em>Deus, sive Natura</em>, aqui me pôs e me mantenha. Eu sou tão parte do universo quanto o são as pedras, as árvores e as estrelas do Infinito. O meu lugar é no meu corpo, e o meu corpo é o universo; e se o universo sou eu, então desejo de mim explorar cada recanto.</p>]]></description>
        </item>
        

        <item>
            <title>Jovem mãe</title>
            <link>https://victorcosme.github.io/posts/jovem-mae.html</link>
            <pubDate>2025-11-08</pubDate>
            <description><![CDATA[<p>Conheci recentemente (mas ela não me conheceu) uma jovem mãe.</p>
<p>Tinha por volta dos dezessete anos e trazia consigo o filho com pouco menos de um. Tinha também um jeitinho de menina faceira, de inocência pueril maliciosa. Agia como mulher (quase) adulta que era, mas nos olhos algo havia como de garotinha perdida.</p>
<p>Talvez por nobre paternalismo ou por vil sentimento de pena... obtive dela uma impressão que me deixou o dia todo empertigado.</p>
<p>Ela pretendia ir ao consultório médico para o bebê quando foi barrada na portaria do hospital. Sendo legalmente menor, apesar de ser mãe, não podia acompanhar a criança salvo tivesse acompanhante adulto. Ela aquiesceu e ficou de voltar com o pai do neném.</p>
<p>Quando voltou, voltou com quem acredito ser-lhe a sogra. Ela tinha uma voz afetada e dizia-se "passada" porque nunca viu uma mãe ser impedida de ir ao médico por ser de menor. Reclamava porque o pai da criança estava trabalhando. Insinuava arbitrariedade da enfermeira alegando já ter visto outras mães em situação semelhante serem atendidas. </p>
<p>O que dizia era certamente mentira. "Se tem um ser humano que mente, é o tal do paciente." A recepcionista reiterava: "ela precisa de um acompanhante". A jovem mãe, de canto, timidamente concordava, lembrando-se de que outra vez até se consultou, mas foi reclamada e avisada que não poderia. A contragosto, a suposta sogra foi embora com a jovem mãe atrás. </p>
<p>Pouco depois, a jovem mãe voltou novamente: dessa vez com o pai da criança. Era um rapaz bem apessoado. Vinha com roupa de trabalho. Andava meio torto, mas tinha um aspecto viril. Bom ou mau, não falou nada. A recepcionista liberou a passagem.</p>
<p>Alguns minutos e chega um senhor, imagino que o pai do pai, na portaria: "chame ali, por favor, o rapaz que entrou com o bebê há pouco". O rapaz veio. Conversaram brevemente na portaria, e quando o rapaz entrou novamente, o senhor resmungava alguns insultos à jovem mãe. "Nojenta", "preguiçosa", qualquer coisa do tipo, e o olhar era assim de desprezo não tão velado. "Quer dizer que ela tem capacidade de ser mãe, mas não tem para responder por si?", dizia indignado o homem. Um terceiro não citado até então, em tom conciliatório disse ao senhor: "Entenda... a partir do momento que uma menina menstrua ela pode ser mãe. Mas para responder por si, precisa ter mais de dezoito. Por exemplo, eu tenho 49 anos, respondo por mim; mas até agora tô esperando pra menstruar e nada."</p>
<p>O velho riu, o terceiro riu, outras pessoas na recepção riram. A jovem mãe e o pai não riram porque estavam no consultório.</p>]]></description>
        </item>
        

        <item>
            <title>Coincidências e o livro que comprei</title>
            <link>https://victorcosme.github.io/posts/coincidencias-e-o-livro-que-comprei.html</link>
            <pubDate>2025-11-06</pubDate>
            <description><![CDATA[<p>Uma amiga interessou-se por astrologia. Fizemos então meu mapa astral. Meu sol em áries, com ascendente em aquário e descendente em leão. O sol dela em câncer, com ascendente em leão e descendente em aquário. </p>
<p>Pelo que entendi, o sol determina o que se é em essência. O ascendente, como alguém se mostra ao mundo. O descendente, o que se busca no outro. Coincidentemente a descrição me define. Coincidentemente, a descrição define ela. Coincidentemente a gente conversa bem.</p>
<p>Muitas coincidências me fazem lembrar que astrologia é complicada, porque quem lê horóscopos tende a focar somente no que faz sentido e ignora o que não faz. Lendo as descrições eu fico: "hmm... isso faz um pouco de sentido", "isto eu não sei se faz sentido" ou "Ah-rá! Isto não faz sentido algum!". E acaba que no fundo meu espírito crítico tende a ser meio chato, porquanto foca somente no que não faz sentido e ignora o que faz.</p>
<p>Acontece que tenho preconceito com astrologia. Gente erudita diz que é pseudocientífica. Mas a mesma gente diz também ser falsa, comprovada cientificamente. Mas se é provada falsa, então é falseável. E como não seria científica se esse é o critério de demarcação?</p>
<p>Eu deveria ler o livro de Karl Popper. No grupo de estudos em consciência, foi o primeiro livro que lemos, mas apenas o começo. Eu morava em Campina Grande, à época, com um amigo. Fiquei de continuar a leitura e nunca continuei. Eu coloco muitas coisas na minha lista de leitura, raramente as tiro. </p>
<p>Mais recentemente comprei o "Livro do Desassossego". Namorei-o longamente. Que livro interessante. E mau-agourento. Toda vez que leio, tenho a impressão de que coisas ruins acontecem. Quando o levei ao hospital, ninguém tinha descanso porque toda hora chegava alguém desmaiado, acidentado, faltando ar. Quando levei à UFCG, pouco tempo depois, na mesma estrada, um acidente catastrófico envolvendo 20 pessoas. Talvez o livro para mim seja o que a câmera fotográfica era para Amélie Poulain... </p>
<p>Mudando de assunto. Gosto dos textos do Fernando Pessoa, porque ele põe em palavras o que eu tento falar e não consigo. Quando eu escrevi o poema do rato, escrevi na época em que eu lia os poemas de Fernando Pessoa, copiando seu estilo. E meu gosto por poemas começou com os poemas dele. "Se te queres matar... por que não te queres matar?" foi o primeiro poema que decorei. Por longas horas ouvia e repetia incansavelmente a declamação de Paulo Autran no Youtube. E quando estou triste, são dele as palavras que ecoam na minha cabeça. </p>
<p>Aos astros dou graças por me fazer teimoso aos homens e obediente a Deus! Eu é que não vou mexer no relógio dEle, que é muito perigoso.</p>]]></description>
        </item>
        

        <item>
            <title>Por que (re)criei um blog?</title>
            <link>https://victorcosme.github.io/posts/por-que-criei-um-blog.html</link>
            <pubDate>2025-10-30</pubDate>
            <description><![CDATA[<p>Eu sempre quis ter um <em>blog</em>. </p>
<p>Lembro que desde a época do Orkut eu flertava com a possibilidade de criar um. Digo: criava, mas nunca mantinha. É que, por mais que eu goste de escrever, só sei escrever bonito quando estou triste e preciso desopilar. Acredito que isso aconteça porque eu sou muito crítico de mim mesmo. No fundo, no fundo, acho que todos somos um pouco críticos e prepotentes demais. </p>
<p>Digo "prepotente" porque não é como se alguém realmente fosse ler o meu blog. E, no entanto, escrevo com a sensação de que meu texto tem a capacidade de mudar o mundo.</p>
<p>Eu tenho muito medo da responsabilidade que isso me trás. </p>
<p>O primeiro princípio existencialista afirma que "o homem nada mais é do que aquilo que ele faz de si mesmo". A consequência natural disto é que, criando-nos individualmente, cada indivíduo cria também a imagem do ser humano ideal.</p>
<p>Eu tenho medo de ser responsável. Sou responsável porque é o jeito. Mas admitir que eu devo assumir as consequências dos meus atos é um ato muito custoso. Talvez seja por isso que eu me dou melhor com crianças e com idosos. </p>
<p>Com crianças, porque a inocência de quem recém chegou ao mundo e ainda se maravilha com suas cores me exime recordar que às cores do mundo, passado um tempo, os olhos se acostumam, e tudo então passa a afigurar-se alvacento, sem brilho. Com idosos, porque... sei lá, eles são fofos e frágeis, lembram crianças, mesmo os rabugentos. </p>
<p>Enfim. </p>
<blockquote>
<p><strong>Por que eu resolvi criar um blog agora?</strong></p>
</blockquote>
<p>Porque eu apaguei o Instagram e o WhatsApp e queria um cantinho só meu pra postar minhas coisinhas (preferencialmente num lugar público para que todos acessem, mas recôndito para que ninguém veja).</p>]]></description>
        </item>
        

        <item>
            <title>Hello World</title>
            <link>https://victorcosme.github.io/posts/hello-world.html</link>
            <pubDate>2025-10-29</pubDate>
            <description><![CDATA[<p>Hoje fui a loja de roupas para comprar uma calça <em lang='en'>jeans</em>. Eu experimentei uns dez modelos distintos e, apesar disto, nenhum deles me serviu a contento. Comprei a menos pior. </p>
<p>Ao chegar em casa, fui rever fotos antigas no meu celular. Ainda preciso dar cabo as que restaram do meu último relacionamento. No entanto, eu preferiria mantê-las, porque passei tantos anos deletando arquivos antigos (num pretenso 'minimalismo' digital) que acabei sem foto alguma e sem lembranças.</p>
<p>Estou pretendendo voltar para a academia. O ambiente é socialmente desgastante, mas a ideia de usar minha força para ajudar a quem precise motiva-me, e realizá-la enche-me de prazer.</p>
<p>Descobri que para atender bem as pessoas é preciso "chaleirar" elas um pouco. Descobri também que a visão da morte, ainda que não erice o pelo, torna as noites mais longas e o sono mais leve.</p>]]></description>
        </item>
        

        <item>
            <title>Meu dia foi bem pacato...</title>
            <link>https://victorcosme.github.io/posts/meu-dia-foi-bem-pacato.html</link>
            <pubDate>2024-01-02</pubDate>
            <description><![CDATA[<p>Meu dia foi bem pacato. De fato, parece que eu descontei todo o sono mal dormido do ano somente hoje, e por essa razão não tenho muito do que falar sobre quaisquer experiências pessoais. À parte G... ter me convidado para ir ao parque, e à parte eu malograr falar com mainha sobre os livros que chegaram, não aconteceu nada muito digno de nota. Mas sobre este último, li num post do Instagram um comentário que afirmava que "os homens são amados apenas enquanto provém alguma coisa". Embora eu não esteja apto a concordar com a veracidade geral da proposição, fiquei um pouco triste por imaginar que o mundo seja assim tão absurdo. Amar enquanto...? Soam como termos contraditórios, mas enfim. </p>
<p>Eu andei pesquisando sobre o gênero textual diário. Quis roubar, digo, me inspirar com algumas ideias para o meu. Vi que a estrutura assemelha-se um tanto com o de carta pessoal e fiquei tentado a iniciar este log com um "querido diário". Porém, não hei de fazê-lo hoje: quero pensar um pouquinho mais a respeito. Acontece que eu ainda me sinto um bocado perdido quanto ao que escrevo neste blog. Até que me encontre, irei persistir.</p>
<p>Amanhã, eu supostamente iria para a piscina. Acho que, ao invés disso, eu prefiro preparar algum docinho, fotografar e falar com alguns amigos. Há alguns dias, A... andou me procurando para ligarmos, só que nem deu certo. Também quisera desejar a B... e a F... um feliz ano novo, nem que seja apenas por mensagens. Desde que me acomete esse desejo de viajar, sinto que minhas hesitações tendem muito em relação às pessoas que conheço; e penso que eles também deveriam ter um pouco mais de minha atenção.</p>
<p>Nas relações humanas, sempre fui bastante omisso e displicente. Uma vez, a psicóloga me disse que tive boas relações que duraram o seu tempo devido, e que isso era normal. Entretanto, é com certa amargura no âmago que me imagino mais velho e sem nenhum amigo e só. Antigamente eu vivia alheio às pessoas no entorno, e minhas lembranças me dizem que eu era feliz. Atualmente, desde que comecei a namorar, percebo que a vida é mais doce quando se tem companhia. E boa companhia e amor ela tem logrado dar a mim amiúde. No entanto, é com os amigos que eu tenho vacilado mais. Em 2024, eu preciso e quero melhorar neste aspecto.</p>]]></description>
        </item>
        

        <item>
            <title>Hoje é primeiro de janeiro...</title>
            <link>https://victorcosme.github.io/posts/hoje-e-primeiro-de-janeiro.html</link>
            <pubDate>2024-01-01</pubDate>
            <description><![CDATA[<p>Hoje é primeiro de janeiro: mais propriamente o dia inicial (real, oficial) para construir o hábito da escrita deste diário virtual. Apesar de que eu não creia atualmente que eu haverei de, subito, transformar-me completamente, não posso desconsiderar a beleza da data. Um ano novíssimo! Quantos planos, e sonhos, e desafios não me esperam de ora avante?</p>
<p>A passagem do ano, passei-a com minha namorada, no sítio de J..., esposa de seu tio, como combinamos. A ideia era a de que o Natal fosse com a minha familía, e o Reveillón com a família dela. Sendo assim, fomos ao cabo da manhã de ontem (31) com sua avó, irmãos e prima. E, confesso, estava com uma certa ansiedade. Particularmente, eu me acho no geral pouco adaptável para viajar, mas embora as preocupações com a comida e com a novidade que me seria o lugar, gostei bastante da viagem. Desde que a conheci, a família de G... sempre me acolheu muito bem, e ontem não foi distinto. </p>
<p>O único agravo ocorreu-me próximo à meia-noite, quando um mix de emoções me sobreveio de repente. É natural que, nessas datas simbólicas de "recomeços", eu comece a me sentir existencialmente afrontado por mim mesmo. Talvez G..., não tendo ciência disto, tomasse para si a causa do meu desânimo. Acabamos nos desentendendo. No entanto, no fim tudo deu certo, e ao clima retornou a tranquilidade. O resto do dia foi agradabilissímo, com poesia, boa música e conversas leves. (Disso tudo eu aprendo que, quer seja em casa ou alhures, a tristeza do fim de ano é coisa internada em mim mesmo, e não no ambiente.)</p>
<p>O resto da viagem resumo em embus azedos, Geni (e o Zepelin 🎶), as brincadeiras com as criancinhas e a saga do rocambole de PTS (eis a receita). Fiquei contentíssimo por eles terem gostado do prato! No mais, voltamos no fim da tarde com a bela visão das nuvens de chuva alaranjadas pelo sol poente: é deveras gratificante que, no primeiro dia do ano, além das próprias chuvas, a natureza nos conceda espetáculo tão magnífico!</p>]]></description>
        </item>
        

        <item>
            <title>Este é o segundo post que faço hoje...</title>
            <link>https://victorcosme.github.io/posts/este-e-o-segundo-post-que-faco-hoje.html</link>
            <pubDate>2023-12-29</pubDate>
            <description><![CDATA[<p>Este é o segundo post que faço hoje, pois gostaria de manter o hábito de escrever meus registros diários à noite. Se eu postasse pelas manhãs, poderia esquecer muito dos fatos que eu pretendo escrever. Eu prefiro digitar a noite, porque assim eu ao menos desopilo a mente dos problemas do dia. Enfim...</p>
<hr/>

<p>Hoje mais cedo eu comentei da minha vontade de ir embora. Desde então a vontade cresceu-me tanto a um ponto que confesso até estar um pouco enjoado da ideia. Eu passei o dia buscando coragem para mochilar em vídeos do YouTube e artigos na Web. </p>
<p>Seriamente, a ideia de sair no mundo com nada mais que uma mochila nas costas e dinheiro nenhum me parece tão tentadora por seus próprios desafios. Sei que a vida não é fácil, que o mundo e as pessoas nem sempre são tão benevolentes... mas a hipótese de que eu saia para viver a realidade na prática afigura-se-me como sendo aquele aquilo que me falta para amadurecer.</p>
<p>Eu até comprei pela internet uma mochila nova. Tática, preta, de 30 litros e com vários bolsinhos. Eu nem sei se é boa. Espera-se que seja entregue em 16 de janeiro: até lá eu posso ir me decidindo se vou embora de fato. Eu nem sei para onde iria. Espero que o caminho se me vá revelando a medida que eu o sigo.</p>
<p>Pelo que vi na rede, os custos principais para viver viajando são acomodação, transporte e alimentação.</p>]]></description>
        </item>
        

        <item>
            <title>Ontem eu estive pesquisando a respeito...</title>
            <link>https://victorcosme.github.io/posts/ontem-eu-estive-pesquisando-a-respeito.html</link>
            <pubDate>2023-12-29</pubDate>
            <description><![CDATA[<p>Ontem eu estive pesquisando a respeito de como eu poderia criar este blog. Faz um tempo considerável desde que tenho esta vontade de escrever diariamente meus pensamentos e experiências quotidianas, num estilo de diário de bordo, para manter o registro da minha própria história e para praticar a arte de escrever. Entretanto, sempre que tentei nas últimas vezes, esbarrava no mesmo problema: o que eu deveria escrever afinal?</p>
<p>Minha vida, como a de muita gente (acredito), acontece nos interstícios... e no geral é muito parada ou muito pessoal. Acaso me é lícito escrever os detalhes do que me ocorre neste blog, que é público? Acaso a alguém interessaria ler estas tolices que eu penso e faço?</p>
<p>O objetivo primordial destes textos não é desenvolver o leitor, nem entretê-lo: é para mim mesmo que eu quero escrever. Para conservar escritas as lembranças que me custam recobrar da memória.</p>
<p>Fui ao Açúde de Santa Tereza com G... ontem à tarde. Conversamos, assistimos ao por-do-sol e comemos pipoca. Aquele lugar seria muito agradável para fazer um piquenique: é sombreado, refrescante, e a vista deslumbra num céu multicores refletido no espelho das águas.</p>
<p>Já faz alguns dias desde que me assoma uma insatisfação em relação ao curso que minha vida tem tomado. Por vezes, parece-me que tudo se me escorre como a paisagem nos vidros da janela de um ônibus; e eu, como fosse um mero observador, sou confrontado pela minha inane covardia.</p>
<p>Aqui em casa os relacionamentos vão meio a catastróficos solavancos. Mainha mal me dirige o olhar desde que expressei-lhe minha insatisfação por ela ter me constrangido na frente de outrem. Que meus confllitos com E... não se resolvam por minha própria escolha, eu entendo: e mainha não tem de se sentir dividida entre seus dois filhos por este motivo. Mas que ela me trate mal e me desrespeite publicamente me faz pensar nos frutos que ela há de colher no futuro.</p>
<p>Constantemente, sob todos os aspectos e simbologias, desejo ir-me embora para sempre. E embora suicídio bastasse, eu não ouso adiantar o relógio de Deus. Não. Se este algo, que mantém meus átomos unidos, uniu-os, não serei eu quem os há de separar. Mas eu queria tanto ir embora, estar alhures dessa vida tão insípida, que passo os dias e as noites a cogitar tomar minha mochila e vaguear sem norte pelas estradas e pela vida.</p>
<p>Se este algo que me mantém os átomos unidos quiser mantê-los unidos, bom... se não, ao menos faria-me uno com o universo que sou eu também.</p>]]></description>
        </item>
        
</channel>
</rss>