<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0">
<channel>
    <title>Deveras Victor</title>
    <link>https://victorcosme.github.io/</link>
    <description>Feed de atualizações do blog</description>
    <lastBuildDate>2025-11-13</lastBuildDate>
    
        <item>
            <title>Jovem mãe</title>
            <link>https://victorcosme.github.io/posts/jovem-mae.html</link>
            <pubDate>2025-11-08</pubDate>
            <description><![CDATA[<p>Conheci recentemente (ela não me conheceu) uma jovem mãe.</p>
<p>Tinha por volta dos dezessete anos e trazia consigo o filho com pouco menos de um. Tinha também um jeitinho de menina faceira, de inocência pueril maliciosa. Agia como mulher (quase) adulta que era, mas nos olhos algo assim como de uma garotinha perdida.</p>
<p>Não sei se nobre paternalismo ou vil sentimento de pena, porém sei que senti algo que me deixou o dia todo empertigado.</p>
<p>Ela pretendia ir ao consultório com o bebê quando foi barrada. Sendo legalmente menor, apesar de ser mãe, não podia acompanhar a criança salvo tivesse acompanhante adulto. Ela aquiesceu, ficou de voltar com o pai do neném. </p>
<p>Quando voltou, voltou com quem acredito ser-lhe a sogra. Ela tinha uma voz afetada e dizia-se "passada" porque nunca viu em canto algum uma mãe ser barrada por ser de menor. Acusava a enfermeira pela regra era arbitrária, pois já vira outras mães em situação semelhante serem atendidas. O que dizia era mentira, decerto. "Se tem um ser humano que mente, é o tal do paciente." A recepcionista reiterava: "ela precisa de um acompanhante". A jovem mãe concordava. Lembrava de que outra vez até se consultou, mas foi reclamada e avisada disso. A contragosto, a jovem mãe e a suposta sogra foram embora. </p>
<p>Pouco depois, a jovem mãe voltou, dessa vez com o pai da criança. Era um rapaz bem apessoado. Vinha com roupa de trabalho. Andava meio torto, mas tinha um aspecto viril. De bem ou de mal, não falou nada. Entraram os três: os dois pais e o bebê.</p>
<p>Pouco depois chega um senhor (imagino que o pai do pai) na portaria: "chame ali, por favor, o rapaz que entrou com o bebê agora". O rapaz veio. Conversaram brevemente na portaria, e quando o rapaz entrou novamente, o senhor resmungava alguns insultos à jovem mãe. "Nojenta", "preguiçosa", qualquer coisa do tipo, e o olhar era assim de desprezo não tão velado. "Quer dizer que ela tem capacidade de ser mãe, mas não tem para responder por si?", dizia indignado o velho. "A partir do momento que uma menina menstrua", disse em tom conciliatório ao velho um terceiro não citado até agora, "ela pode ser mãe. Mas para responder por si, precisa ter mais de 18 anos. Por exemplo, eu tenho 49 anos, respondo por mim; mas até agora tô esperando pra menstruar e nada."</p>
<p>O velho riu, o terceiro riu, outras pessoas riram. A jovem mãe e o pai não riram porque estavam no consultório.</p>]]></description>
        </item>
        

        <item>
            <title>Coincidências e o livro que comprei</title>
            <link>https://victorcosme.github.io/posts/coincidencias-e-o-livro-que-comprei.html</link>
            <pubDate>2025-11-06</pubDate>
            <description><![CDATA[<p>Uma amiga interessou-se por astrologia. Fizemos então meu mapa astral. Meu sol em áries, com ascendente em aquário e descendente em leão. O sol dela em câncer, com ascendente em leão e descendente em aquário. </p>
<p>Pelo que entendi, o sol determina o que se é em essência. O ascendente, como alguém se mostra ao mundo. O descendente, o que se busca no outro. Coincidentemente a descrição me define. Coincidentemente, a descrição define ela. Coincidentemente a gente conversa bem.</p>
<p>Muitas coincidências me fazem lembrar que astrologia é complicada, porque quem lê horóscopos tende a focar somente no que faz sentido e ignora o que não faz. Lendo as descrições eu fico: "hmm... isso faz um pouco de sentido", "isto eu não sei se faz sentido" ou "Ah-rá! Isto não faz sentido algum!". E acaba que no fundo meu espírito crítico tende a ser meio chato, porquanto foca somente no que não faz sentido e ignora o que faz.</p>
<p>Acontece que tenho preconceito com astrologia. Gente erudita diz que é pseudocientífica. Mas a mesma gente diz também ser falsa, comprovada cientificamente. Mas se é provada falsa, então é falseável. E como não seria científica se esse é o critério de demarcação?</p>
<p>Eu deveria ler o livro de Karl Popper. No grupo de estudos em consciência, foi o primeiro livro que lemos, mas apenas o começo. Eu morava em Campina Grande, à época, com um amigo. Fiquei de continuar a leitura e nunca continuei. Eu coloco muitas coisas na minha lista de leitura, raramente as tiro. </p>
<p>Mais recentemente comprei o "Livro do Desassossego". Namorei-o longamente. Que livro interessante. E mau-agourento. Toda vez que leio, tenho a impressão de que coisas ruins acontecem. Quando o levei ao hospital, ninguém tinha descanso porque toda hora chegava alguém desmaiado, acidentado, faltando ar. Quando levei à UFCG, pouco tempo depois, na mesma estrada, um acidente catastrófico envolvendo 20 pessoas. Talvez o livro para mim seja o que a câmera fotográfica era para Amélie Poulain... </p>
<p>Mudando de assunto. Gosto dos textos do Fernando Pessoa, porque ele põe em palavras o que eu tento falar e não consigo. Quando eu escrevi o poema do rato, escrevi na época em que eu lia os poemas de Fernando Pessoa, copiando seu estilo. E meu gosto por poemas começou com os poemas dele. "Se te queres matar... por que não te queres matar?" foi o primeiro poema que decorei. Por longas horas ouvia e repetia incansavelmente a declamação de Paulo Autran no Youtube. E quando estou triste, são dele as palavras que ecoam na minha cabeça. </p>
<p>Aos astros dou graças por me fazer teimoso aos homens e obediente a Deus! Eu é que não vou mexer no relógio dEle, que é muito perigoso.</p>]]></description>
        </item>
        

        <item>
            <title>Por que criei um blog?</title>
            <link>https://victorcosme.github.io/posts/por-que-criei-um-blog.html</link>
            <pubDate>2025-10-30</pubDate>
            <description><![CDATA[<p>Eu sempre quis ter um <em>blog</em>. </p>
<p>Lembro que desde a época do Orkut eu flertava com a possibilidade de criar um. Digo: criava, mas nunca mantinha. É que, por mais que eu goste de escrever, só sei escrever bonito quando estou triste e preciso desopilar. Acredito que isso aconteça porque eu sou muito crítico de mim mesmo. No fundo, no fundo, acho que todos somos um pouco críticos e prepotentes demais. </p>
<p>Digo "prepotente" porque não é como se alguém realmente fosse ler o meu blog. E, no entanto, escrevo com a sensação de que meu texto tem a capacidade de mudar o mundo.</p>
<p>Eu tenho muito medo da responsabilidade que isso me trás. </p>
<p>O primeiro princípio existencialista afirma que "o homem nada mais é do que aquilo que ele faz de si mesmo". A consequência natural disto é que, criando-nos individualmente, cada indivíduo cria também a imagem do ser humano ideal.</p>
<p>Eu tenho medo de ser responsável. Sou responsável porque é o jeito. Mas admitir que eu devo assumir as consequências dos meus atos é um ato muito custoso. Talvez seja por isso que eu me dou melhor com crianças e com idosos. </p>
<p>Com crianças, porque a inocência de quem recém chegou ao mundo e ainda se maravilha com suas cores me exime recordar que às cores do mundo, passado um tempo, os olhos se acostumam, e tudo então passa a afigurar-se alvacento, sem brilho. Com idosos, porque... sei lá, eles são fofos e frágeis, lembram crianças, mesmo os rabugentos. </p>
<p>Enfim. </p>
<blockquote>
<p><strong>Por que eu resolvi criar um blog agora?</strong></p>
</blockquote>
<p>Porque eu apaguei o Instagram e o WhatsApp e queria um cantinho só meu pra postar minhas coisinhas (preferencialmente num lugar público para que todos acessem, mas recôndito para que ninguém veja).</p>]]></description>
        </item>
        

        <item>
            <title>Hello World</title>
            <link>https://victorcosme.github.io/posts/hello-world.html</link>
            <pubDate>2025-10-29</pubDate>
            <description><![CDATA[<p>Hoje fui a loja de roupas para comprar uma calça <em lang='en'>jeans</em>. Eu experimentei uns dez modelos distintos e, apesar disto, nenhum deles me serviu a contento. Comprei a menos pior. </p>
<p>Ao chegar em casa, fui rever fotos antigas no meu celular. Ainda preciso dar cabo as que restaram do meu último relacionamento. No entanto, eu preferiria mantê-las, porque passei tantos anos deletando arquivos antigos (num pretenso 'minimalismo' digital) que acabei sem foto alguma e sem lembranças.</p>
<p>Estou pretendendo voltar para a academia. O ambiente é socialmente desgastante, mas a ideia de usar minha força para ajudar a quem precise motiva-me, e realizá-la enche-me de prazer.</p>
<p>Descobri que para atender bem as pessoas é preciso "chaleirar" elas um pouco. Descobri também que a visão da morte, ainda que não erice o pelo, torna as noites mais longas e o sono mais leve.</p>]]></description>
        </item>
        
</channel>
</rss>